【港鐵四線故障】禍延6小時 僅計每線延誤最長一班車 只罰800萬

港鐵今年10月中發生四線故障事故，造成交通大混亂。港鐵事後調查事件起因，今日﹙19日﹚向政府提交報告。港鐵車務總監劉天成表示，了解到事件獨特性後，會將事件當作四宗事故，將被政府罰款800萬元。

因應四線故障，港鐵成立了高級別檢討委員會調查起因，委員會由港鐵車務總監劉天成及港鐵技術工程總顏永文任主席，另外有三名來自外間的專家為委員，提供專業意見。

劉天成表示，過往從未見過同類事故，為事故感到抱歉；而當天延誤最長的一班列車，每條鐵路線都不同，荃灣線為89分鐘；觀塘線為114分鐘；港島線為77分鐘；將軍澳線為61分鐘。他續稱，了解到事件的獨特性後，每條鐵路線的故障都會當作一宗事故，即一共四宗事故，按照服務表現安排，港鐵一共會被罰款800萬元，明年下半年會以折扣方式回饋市民。

當日事故導致未能正常服務近六小時，未計將軍澳線，根據目前懲罰機制，港鐵需繳交罰款或達千萬，若三線分開處分，罰款多兩倍，即達3,000萬元；連同將軍澳線應超過3,000萬元。

計全程影響時間 每線要罰千萬
當日四線故障前後長達近六小時，才完全回復正常，按推算每線應罰1,000萬元（首四小時500萬元，之後兩小時各250萬元）。不過當日故障期間列車仍維持有限度服務，按照程序，罰款機制會改以受延誤影響最長一班列車計算，以起點至終點的全程行車時間與正常行車時間比較，計算當中延誤了多少。四線受影響最長的一班車，由61分鐘至114分鐘不等，按機制每線僅罰200萬元，因此合共罰港鐵800萬元。

事故源自兩個系統重置方法不同

根據報告，四線鐵路線的信號系統分別由Alstom﹙佔觀塘線的大部分，以及荃灣線和港島線全線﹚及Siemens﹙佔觀塘線其餘部分，及將軍澳線全線﹚提供，兩者設備都按照同一套SACEM信號系統的功能標準設計。報告指，Alstom及Siemens的系統經由設於觀塘站及藍田站的區間電腦聯繫，四條鐵路由33部區間電腦互相聯繫，以便列車可跨線運作。

員工從未獲悉系統軟件重置運算方法
調查發現，Alstom及Siemens系統的計數器重置安排不同，前者達至其上限數值前，就會自動重置；後者則需人手重置。委員會總結，事故主因是兩個聯繫系統的軟件計數器重置安排不同，兩個系統於事故發生時啟動了重置。報告指，車務及維修人員在事故前從未獲悉系統軟件重置的運算方法、Alstom及Siemens兩個軟件計數器不同的重置安排，以及其對列車服務可能構成的影響，而操作及維修手冊亦無明確描述上述情況。

報告指，港鐵已於相關鐵路線聯繫的位置安裝手動開關，以便有需要時可有效地分隔或連接鐵路線。另外，港鐵會定期檢查所有相關鐵路線的軟件計數器的運作，確保數值正常。

【港鐵四線故障】港鐵當日只有10輛接駁巴士 因怕混亂而放棄調配
過往發生事故時，港鐵都會調配接駁巴士，以接載乘客，不過在本月16日發生的4線故障事件，就未見接駁巴士的蹤影。立法會鐵路事宜小組委員會今日（29日）開會討論事件，對於接駁巴士的安排，港鐵車務營運總管鄭群興表示，當日短時間內只可調配10班接駁巴士，但因為事故影響範圍廣，而且要避免引起混亂，故港鐵決定集中資源於有限的列車服務，不派出接駁巴士。

荃灣線、觀塘線、港島線及將軍澳線於本月16日發生故障，嚴重影響市民上班。根據港鐵原定安排，會在列車服務局部中斷後約45分鐘，於受影響並有提供「港鐵免費接駁巴士」的車站，為乘客提供接駁巴士服務，不過在4線故障的早上，未見有巴士蹤影。

鄭群興解釋，當日在短時間內，只能調配10輛接駁巴士，但事故範圍涉及4條線路，巴士未必能發揮應有作用。他續指，如果調配接駁巴士到場，可能會產生混亂，故港鐵最後決定將資源、人手集中在維持有限的列車服務，加快修復問題，並由運輸署安排路面交通。

郭家麒：混亂源於政府縱容「一鐵獨大」

民建聯立法會議員劉國勳質疑，接駁巴士司機與維修人員並非同一批員工，認為港鐵「集中資源」，以盡快修復的說法有誤。公民黨立法會議員郭家麒亦批評，只有10輛接駁巴士，必然無法承載過百萬受影響市民，認為是次交通混亂源於政府縱容「一鐵獨大」。港鐵車務總監劉天成表示，在事件影響下，荃灣線、觀塘線、港島線要剩下20%的承載力，坦言平時每列列車在數分鐘間已可接數千人，接駁巴士確實無法取代。

田北辰:港鐵四線事故無先例可理解
港鐵就10月16日四線故障事故向政府提交調查結果，指事故主因是四條列車線，兩套不同供應商訊號系統的計數器「重置安排」不同。實政圓桌立法會議員田北辰表示，今次事件並無先例，對此表示理解，仍然對港鐵的營運水平有信心。
田北辰認為，港鐵應該設置訊號系統設備的計數器，令軟件可以發出預警，提醒港鐵人員一次過重置不同系統，令各系統能夠同步，避免多條路線故障再出現。

港鐵（MTR）今日就 10 月 16 日港鐵荃灣線、港島線、觀塘線及將軍澳線「四線齊故障」的事故，向政府提交調查結果。有關報告已被政府信納，而根據港鐵票價調整機制內的「服務表現安排」，由於將軍澳線和部分觀塘線採用的信號系統的設定不同，以及另外 3 條鐵路線之間的連繫，所以作 4 宗事故計算，換言之港鐵公司需就「四線齊故障」罰款 800 萬港元。港鐵公司指，已預留 800 萬元投放予票價優惠帳戶，在下一年度透過實施票價優惠回饋乘客。

事故發生當天，不少市民也曾埋怨港鐵沒有安排接駁巴士服務。對此，調查報告亦有篇幅提到。港鐵直言，在經過審慎考慮後，認為安排接駁巴士並不可行。港鐵認為，巴士載客能力有限，輪候巴士人龍將會非常長；就多條路線受阻的情況下，港鐵並沒有與運輸署設定已規劃或預先協議好的巴士路線。港鐵再解釋：「倘若在未有預先規劃下調派接駁巴士，乘客或可能處於選擇列車或巴士的兩難中，導致對撞的人流，加劇車站及附近街道的擠擁情況。」因此，委員會認為事故期間沒有安排接駁巴士，並非不合理。

香港人冇得選特首嘅後果，比晒機會人去搬龍門

所以依家出親事死都唔會停，點都要死拖爛拖住有車行

高層話知你死，人工花紅繼續加

咁得啦 以後一個鐘一班車 你吹呀？
罰得幾多

港鐵：你唔鍾意可以選擇其他交通工具

罰幾多咪又加返你幾多價，有咩用

所以依家點死都會變架車出黎蟻躝咁慢都唔撚會停
停曬出接駁巴士罰得仲金

又過關

每班delay幾多就按分鐘罰，直接交罰款就差唔多

又星期六日回贈？

點解可以罰咁少
罰少四倍幾
平時嗰啲冇獨特性，
係咪可以罰多四倍幾

咁大單野連一千萬都唔洗
抵屌

唔駛10M可以癱瘓香港

罰80億就差唔多

罰幾多有分別咩
遲下無左地鐵行路返工啦
一日半日係到嘈
又話成日壞
香港人奴性強到

每人回贈1毫子,就有8000萬人次受惠

罰錢？ 好呀 加價 消費者食返所有罰款

老老豆豆 最好遲多的 可以遲的返工

罰800萬已經好畀面
港豬都惡唔出咩樣

用800 萬玩鳩過百萬港豬

豬真係命賤

他指，港鐵將當日「四線齊冧」視為四宗事故處理。根據「服務表現安排」，港鐵需就每宗事故被罰款二百萬元，合共八百萬元，撥作車務優惠，於明年中回饋乘客，而港鐵早前就事件提出的兩日半價乘車日，相關優惠總額為四千一百萬元。

應該係好似宜家咁,係車費到扣返d加幅就當罰左